嘉湖狂耗儲備 居民起義 阻設法團長實鐵馬陣圍小業主

2019年02月13日

嘉湖狂耗儲備 居民起義
阻設法團長實鐵馬陣圍小業主

翠湖居小業主陳傲雲日前在屋苑內宣傳成立法團，遭港基保安架起多道鐵馬包圍。受訪者提供圖片

【本報訊】嘉湖山莊逾萬戶業主多年來都未能組成法團，以監督長實旗下港基管理公司。去年翠湖居大幅加管理費7.5%，加上數年前豪花540萬元洗外牆，激發業主起義。一位小業主陳傲雲成立「翠湖居業主大聯盟」籌組法團，但遭港基打壓，日前陳要求在屋苑內宣傳，港基拒絕並報警，又一度驅趕記者，保安更以鐵馬陣包圍陳逼他停止宣傳。

記者：潘柏林

相關新聞：業委會辯稱設法團易生貪案

陳傲雲是資深公務員，約20年前遷入翠湖居成為業主。他指翠湖居有逾1,500個單位，但近年屋苑管理水平令人關注，包括2012年豪花540萬元進行「清洗大廈外牆」工程，聲稱可改善大廈外觀、提升屋苑價值。不過，陳質疑洗牆並非必要維修項目，反而大量耗用屋苑的備用基金，現時備用基金僅餘400多萬元。屋苑管理費亦年年加，翠湖居自2015年起，每年管理費加幅由4.5%至5%不等。

屋苑保安召警到場阻止宣傳，陳傲雲（右）協助警員調查。

管理費勁加7.5%

去年底管理公司更宣佈，2019年大幅加管理費7.5%，終激發陳傲雲與部份小業主起義，成立「翠湖居業主大聯盟」自救。陳傲雲指，大聯盟本來很快就收集了約20%業權份數，要求管理公司暫停加價和召開業主大會，卻遭拒絕。

原來長實發展嘉湖山莊時，在公契訂明必須有35%業權份數才能召開業主大會，門檻遠高於現時《建築物條例》5%業主業權份數便可召開業主大會的規定。大聯盟於是改變方針，積極籌組業主立案法團，陳傲雲堅信要成立法團，才有法定權力監督賬目，例如審批管理公司提交的財政預算案，現時有20名住戶協助宣傳和籌組法團。

大聯盟下月3日在賽馬會毅智書院召開業主會議，要爭取最少30%業權份額同意及逾半當日出席或授權出席業主同意，才能夠成立法團。現時大聯盟只有約20%業權支持，尚欠150至200戶支持。陳傲雲指，形勢不樂觀，會在本月17日召開交流會向居民解釋。

嘉湖北區議員李月民指，嘉湖山莊麗湖居業委會2010年曾籌備成立法團，但最終只獲18.74%業權份數支持，未達30%標準。他解釋，藍籌屋苑戶數多，要成功動員30%業主籌備法團很難，而且部份業主是放租投資客，根本不理屋苑管理水平；部份長者業主又不熟悉業主權利，加上管理公司港基表現未算非常差。他認為要有恰當時機，令居民覺得有逼切性，才會成功成立法團。

港基回覆稱，翠湖居現時凍結管理費，稍後再作檢討；但港基無詳細解釋加管理費理據。至於業主質疑540萬元洗牆工程並非必須，港基稱所有大型工程均與業委會商討後，經業主大會投票通過。港基又指，管理服務中心會配合及協助業委會在屋苑範圍內的活動，亦無回應小業主在屋苑宣傳被驅趕一事。

相關新聞：港基收嘉湖開支一成作酬金

上一則
上一則
西環集中營：貿戰亂陣腳 規劃拖足大半年 (季陶)

下一則
下一則
業委會辯稱設法團易生貪案

業委會辯稱設法團易生貪案
港基收嘉湖開支一成作酬金